Jakarta is a province that has a lot of college. Many people from outside 
of the province , or even Java island, comes to Jakarta to take a college there. 
One of the college is Jakarta STT  X , which more than 50% of its  student comes 
from outside of Jakarta. Because of that, this research was undertaken to found 
out the culture shock degree of the Jakarta STT  X  that comes form outside of 
Jakarta. 
The sample selection on this research are using purposive sampling 
technique, on track with sample characteristic that has been decided, which is 
new student that comes from outside of Jakarta with age criteria scales from 17 to 
28, and has been staying in Jakarta for 1 year maximum length. This research 
design are using descriptive study method. 
The scale that has been used are designed by the researcher herself. The 
scale has 84 items in total, which is 40 positive item and 44 negative item. Those 
item are divided to component, aspect, and indicator. The validity and reliability 
of this item has been tested using Alpha Cronbach with SPSS 17.0 program. 
Based on the validity result, there are 84 valid item with value from 0,3 until 0,8 
and 0,980 reliability (Very High). 
This research conclude that the majority of the Jakarta STT  X  new 
college student that comes from outside of Jakarta have low culture shock degree. 
Based on this conclusion, researcher suggest that corelational studies about 
culture shock degree and acculturation strategy should be undertaken. 
Jakarta merupakan provinsi yang memiliki banyak perguruan tinggi. 
Banyak sekali orang yang berasal dari luar Jakarta atau bahkan luar pulau Jawa 
datang ke Jakarta untuk menuntut ilmu di perguruan tinggi Jakarta, dan salah 
satunya adalah STT X  Jakarta yang tiap tahunnya lebih dari 50 % 
mahasiswanya berasal dari luar Jakarta. Oleh karena itu, penelitian ini 
dilaksanakan untuk mengetahui derajat culture shock pada mahasiswa baru yang 
berasal dari luar Jakarta di STT  X  Jakarta. 
Pemilihan sampel pada penelitian ini menggunakan teknik purposive 
sampling sesuai dengan karakteristik sampel yang sudah ditentukan yaitu 
merupakan mahasiswa baru yang berasal dari luar Jakarta, berusia 17 sampai 28 
tahun, dan telah menetap di Jakarta dalam jangka waktu maksimal 1 tahun. 
Rancangan penelitian ini menggunakan metode studi deskriptif. 
Alat ukur yang di gunakan di rancang sendiri oleh peneliti, yang terdiri 
dari 84 item, 40 item positif dan 44 item negatif. Item tersebut terbagi lagi ke 
dalam komponen, aspek, dan indikator. Validitas dan reliabilitas item di uji 
menggunakan uji Alpha Cronbach dengan program SPSS 17.0. Berdasarkan hasil 
uji validitas, terdapat 84 item yang valid dengan nilai 0,3 sampai 0,8 dan 
reliabilitas 0,980 (sangat tinggi). 
Kesimpulan yang diperoleh adalah, mayoritas mahasiswa baru yang 
berasal dari luar Jakarta di STT X  Jakarta memiliki derajat culture shock yang 
rendah. Peneliti mengajukan saran agar dilakukan penelitian korelasional 
mengenai derajat culture shock dengan strategi akulturasi pada mahasiswa baru 
yang berasal dari luar Jakarta di STT  X  Jakarta. 
Jakarta adalah sebuah ibukota yang telah menjadi pusat 
perdagangan serta pelayanan jasa, tempat menuntut ilmu, pusat kegiatan 
sosial, ekonomi, dan politik. Jakarta memiliki ciri masyarakat dan 
kebudayaan yang heterogen serta memiliki kepadatan penduduk yang lebih 
tinggi (Suparlan; 2004). Selain itu Jakarta sebagai sebuah Ibu Kota menjadi 
pusat urbanisasi. Berdasarkan proyeksi Badan Pusat Statistik (BPS), 
urbanisasi akan mencapai 68 persen pada 2025. Proyeksi itu mengacu 
kepada perbedaan laju pertumbuhan penduduk daerah perkotaan dan daerah 
perdesaan (urban rural growth difference/URGD). Dalam data itu sendiri, 
Jakarta merupakan provinsi yang memiliki tingkat urbanisasi yang tinggi 
(http://bataviase.co.id/node/162224). 
Masyarakat kota Jakarta bukanlah masyarakat yang terasing atau 
terpencil, tetapi sebuah masyarakat yang anggota-anggotanya adalah warga 
setempat dan pendatang dari seluruh penjuru tanah air dan sari berbagai 
penjuru dunia. Masyarakat kota Jakarta juga bukan masyarakat desa, karena 
warga masyarakatnya tidak hidup dari pertanian. Jakarta sejak dahulu 
adalah kota, warga masyarakatnya hidup dari menjual jasa: perdagangan, 
administrasi pemerintahan, dan manufaktur serta berbagai bentuk pelayanan 
hiburan. Orang datang ke Jakarta untuk mencari pekerjaan di bidang jasa, 
berdagang, bersekolah, menghibur diri, atau urusan dinas/bisnis (Suparlan; 
2004). 
Setiap tahunnya ratusan ribu orang meninggalkan daerahnya untuk 
datang ke Jakarta. Banyak orang yang tergiur dengan gemerlap kota Jakarta. 
Tidak sedikit juga orang dari berbagai daerah datang ke Jakarta untuk 
menuntut ilmu, hal tersebut dikarenakan banyaknya pilihan sekolah atau 
universitas yang sudah memiliki akreditasi yang sangat baik dan terletak di 
pusat kota yang memiliki beragam fasilitas seperti toko buku yang mudah 
untuk ditemui, tempat perbelanjaan yang lengkap dan banyak untuk dapat 
memenuhi kebutuhan sehari-hari serta kualitas yang terbaik dalam menuntut 
ilmu seperti universitas yang dapat melahirkan lulusan yang siap kerja 
setelah lulus kuliah dan sekolah atau universitas yang sudah terakreditasi A 
dan banyak diakui oleh orang banyak. Salah satunya adalah STT  X  
Jakarta, yang sudah memiliki akreditasi A, yang menjadi pilihan banyak 
orang sebagai tempat untuk menuntut ilmu, terkhusus untuk disiplin ilmu 
teologi.  
STT  X  Jakarta adalah sebuah perguruan tinggi teologi di Jakarta, 
Indonesia. Tiap tahunnya mahasiswa yang masuk atau menuntut ilmu di 
STT  X  Jakarta lebih dari 50 % berasal dari luar Jakarta. Berdasarkan hasil 
data mahasiswa baru selama tiga tahun terakhir yang diperoleh dari STT 
Jakarta, didapati bahwa pada tahun 2008, dari 40 mahasiswa baru, 60% 
mahasiswa yang masuk berasal dari luar Jakarta (5% dari kupang, 2,5% dari 
Sulawesi, 7,5% dari Jawa Barat, 5% dari Papua, 12,5% dari Sumatra, 5% 
dari Banten, 5% dari Depok, 2,5% dari Kepulauan Maluku, 10% dari Bekasi, 
2,5% dari Jawa Timur, 2,5% dari Nias); tahun 2009, dari 31 mahasiswa baru, 
70,9% mahasiswa yang masuk berasal dari luar Jakarta (6,4% dari Bogor, 
9,6% dari Sulawesi, 6,4% dari Jawa Barat, 22,5% dari Sumatra, 9,6% dari 
Banten, 3,2% dari Depok, 3,2% dari Kepulauan Maluku, 6,4% dari Bekasi, 
3,2% dari Jawa Timur); .dan tahun 2010, dari 41 mahasiswa baru, 73%  
mahasiswa yang masuk berasal dari luar Jakarta (10% dari Banten, 10% dari 
Jawa tengah, 7% dari kepulauan Sulawesi, 40% dari kepulauan Sumatra, 
20% dari kepulauan Maluku, 7% dari Jawa barat, dan 6% dari Bekasi). 
Dari data tersebut dapat dilihat bahwa tiap tahunnya lebih dari 50% 
mahasiswa yang masuk berasal dari berbagai daerah di luar Jakarta, mulai 
dari daerah yang tidak begitu jauh dengan kota Jakarta sendiri (Bogor, 
Depok, Tangerang, Bekasi), hingga daerah-daerah yang berada di luar pulau 
Jawa. Dari data tersebut dapat dilihat bahwa terdapat berbagai macam 
budaya yang dimiliki oleh mahasiswa STT Jakarta. 
Berdasarkan dari data yang telah diperoleh, 76% dari 30 mahasiswa 
yang berasal dari luar daerah di STT  X  Jakarta menuturkan bahwa alasan 
mereka masuk ke STT  X  Jakarta adalah karena menurut mereka (atau 
menurut informasi yang mereka peroleh), STT  X  Jakarta memiliki 
kualitas yang baik seperti akan melahirkan lulusan yang siap kerja di 
berbagai gereja (berdasarkan data yang didapat dari STT  X  Jakarta, 
seluruh lulusannya akan langsung bekerja di gereja-gereja), terakreditasi A 
dan dosen-dosen yang berkualitas, memiliki banyak pengalaman dan 
terkenal seperti (alm) Prof. Eka Darmaputera Ph.D, Dr. Andar Ismail, dll 
yang juga dikenal sebagai penulis buku-buku teologia. Selain itu, didukung 
pula oleh fasilitas yang dapat diunggulkan yaitu terdapat pusat pembelajaran 
warga gereja (PPWG), perpustakaan, kapel, laboratorium bahasa, wisma 
STT (guest house), pusat kegiatan mahasiswa (PKM), aula yg besar (lantai 
1 sampai lantai 5), bengkel pendidikan kristiani, kantin, fasilitas olahraga 
(lapangan bulutangkis, tenis meja), ruang multimedia, serta pusat 
dokumentasi sejarah gereja Indonesia (PDSGI). Maka dari itu mereka 
memilih STT  X  Jakarta walaupun mereka berasal dari daerah yang jauh 
dari kota Jakarta seperti dari Kepulauan Maluku, Sumatra, Sulawesi, dll. 
Ketika menjadi mahasiswa di STT  X  Jakarta, berarti para 
mahasiswa baru yang berasal dari luar Jakarta (Maluku, Banten, Sulawesi, 
Medan, Jawa tengah, Bekasi, dan Jawa barat) tentunya akan memasuki 
budaya yang berbeda dengan budaya asal daerahnya. Para mahasiswa 
tersebut akan mengalami interaksi dengan budaya di Jakarta, misalnya 
bertemu dengan tempat-tempat hiburan di Jakarta, bertemu dengan 
angkutan-angkutan umum di Jakarta, dll. Pada interaksi dengan budaya 
Jakarta, akan terjadi pertemuan nilai-nilai, pandangan dan gaya hidup para 
mahasiswa baru yang berasal dari luar Jakarta dengan masyarakat di Jakarta. 
Ketika memasuki budaya Jakarta sebagai budaya baru, pada saat yang 
bersamaan mahasiswa baru yang berasal dari luar Jakarta (Maluku, Banten, 
Sulawesi, Medan, Jawa tengah, Bekasi, dan Jawa barat) juga dituntut untuk 
beradaptasi secara kultural dengan kondisi budaya setempat. Oleh 
karenanya muncul berbagai dampak yang terjadi pada mahasiswa yang 
berasal dari luar Jakarta tersebut seperti tekanan-tekanan emosional, 
masalah-masalah komunikasi, kegagalan dalam pencapaian tugas atau 
menurunnya prestasi, serta mengalami kesulitan dalam beradaptasi karena 
munculnya kejutan budaya, fenomena ini dikenal dengan nama culture 
shock (Oberg dalam Ward, Bochner, & furnham; 2001). 
Oberg (dalam Ward, Bochner, & furnham; 2001) menyatakan 
bahwa istilah culture shock digunakan untuk menggambarkan suatu keadaan 
negatif yang berhubungan dengan aksi yang diderita oleh individu yang 
secara tiba-tiba harus berpindah ke suatu lingkungan yang baru yang 
berbeda dengan lingkungan selama ini. Pada umumnya culture shock 
dialami oleh pendatang selama 6 bulan sampai 1 tahun. Culture shock bisa 
disebabkan oleh berbagai faktor, antara lain makanan, tipe pakaian, tingkat 
ekonomi, tipe perilaku, bahasa, kesempatan untuk melakukan kontak sosial, 
sikap terhadap agama yang di anut, standar kehidupan yang umum, topik-
topik percakapan, jumlah orang yang di kenal. 
Culture shock menjadi suatu gambaran keadaan negatif yang 
menimbulkan kecemasan karena kehilangan tanda-tanda seperti kebiasaan-
kebiasaan dan tata cara bersikap yang sudah biasa dilakukan dalam 
pergaulan sosial sebelumnya. Tanda-tanda tersebut meliputi kebiasaan-
kebiasaan kita lakukan sehari-hari seperti; kapan berjabat tangan dan apa 
yang harus kita katakan bila bertemu dengan orang lain, bagaimana 
berbelanja, kapan menerima dan kapan menolak undangan, ucapan apa yang 
harus dikatakan jika ingin turun dari angkutan kota, dan lain-lain. Perbedaan 
petunjuk-petunjuk ini mungkin dalam bentuk kata-kata, isyarat-isyarat, 
ekspresi wajah, kebiasaan-kebiasaan, norma-norma, dan bahkan makanan 
(Oberg dalam Ward, Bochner, & furnham; 2001).  
Berdasarkan hasil wawancara dengan 30 mahasiswa baru sekolah 
tinggi teologia Jakarta, 60% mahasiswa tersebut mengalami kesulitan 
beradaptasi ketika mereka masuk ke dalam sebuah asrama dan tinggal di 
kota Jakarta. Kesulitan yang mereka rasakan pun beragam, mulai dari 
penyesuaian terhadap teman tidur di dalam asrama, yang dimana satu tahun 
pertama mahasiswa diwajibkan untuk tinggal di asrama dan penempatan 
kamarnya pun ditentukan oleh tim dari STT  X  Jakarta sendiri. Maka dari 
itu, dalam satu kamar tidak menutup kemungkinan terdapat mahasiswa yang 
berbeda budaya, dan mahasiswa pun dituntut untuk dapat menyesuaikan 
dirinya dengan teman-teman sekamarnya yang berbeda budaya. Pada saat 
itu mahasiswa juga mengalami perubahan dalam kebiasaan, sewaktu tinggal 
dirumah atau tempat tinggal asalnya, mahasiswa tersebut terbiasa tidur 
sendiri atau dengan keluarganya, sedangkan di asrama mahasiswa harus 
tidur sekamar dengan teman-temannya yang baru ia kenal dan memiliki 
budaya yang berbeda dengannya. 
Selain itu terdapat juga kesulitan dalam penyesuaian waktu atau 
pembagian waktu seperti waktu bangun dan tidur; penyesuaian makanan 
seperti rasa makanan yang pada saat berada di daerah asal mereka sering 
memakan makanan yang manis, tetapi ketika tinggal di Jakarta mereka 
mengalami kesulitan ketika mencari makanan yang memiliki rasa manis 
sama seperti di daerah asalnya; mengatur keuangan yang biasanya keuangan 
mereka diatur oleh orang tua, tetapi semenjak tinggal di Jakarta mereka 
harus dapat memanage uangnya sendiri; kesulitan dalam menggunakan 
bahasa dalam berkomunikasi dengan teman-temannya, 75% dari 30 
mahasiswa yang berasal dari luar Jakarta mengatakan bahwa mereka 
mengalami kesulitan dalam berkomunikasi dengan teman-temannya karena 
mereka sudah terbiasa dengan menggunakan bahasa daerahnya masing-
masing; waktu tidur, selama tinggal di asrama 85% dari 30 mahasiswa baru 
yang berasal dari luar Jakarta mengalami perubahan dalam waktu tidur dan 
bangun, seperti menjadi tidur lebih malam atau bahkan sulit tidur dan 
bangun lebih cepat; serta penyesuaian terhadap iklim di Jakarta, yang 
dimana kita ketahui cuaca atau iklim di Jakarta sangatlah panas dan 
berpolusi. 
Dalam hal ini, 40% mahasiswa dapat menghadapinya dengan tanpa 
mengalami kesulitan, yang dimana mereka dapat menyesuaikan dirinya 
dengan baik sehingga tidak mengalami kecemasan dalam beradaptasi dan 
ada juga orang yang merespon hal tersebut sebagai beban yang dapat 
membuatnya menjadi stres hingga berdampak pada kesehatannya seperti 
demam, gangguan pernafasan, maag, migrain, dll. Ada juga yang 
berdampak pada prestasinya seperti nilai-nilai tugas yang menurun atau 
buruk akibat tidak dapat berkonsentrasi dengan baik karena mengalami 
culture shock. Mereka tidak dapat berkonsentrasi karena mengalami 
kesulitan dalam beradaptasi di lingkungan barunya. Simptom-simptom 
tersebut dapat mengganggu cara belajar mereka. Dari 30 orang yang 
diwawancarai, hanya 20% yang mengalami hal di atas. 
Berdasarkan fakta di atas, penulis melihat bahwa culture shock 
dapat dialami secara psikis (seperti merasa kesepian, merasa kehilangan, 
sedih) maupun fisik (seperti sakit demam, pusing), oleh karena itu peneliti 
memiliki ketertarikan untuk mengetahui lebih lanjut mengenai gambaran 
derajat culture shock yang dialami oleh mahasiswa baru STT  X  Jakarta 
yang berasal dari luar Jakarta. 
Berdasarkan latar belakang masalah yang telah dikemukan di 
atas, maka masalah dalam penelitian ini adalah seberapa tinggi derajat 
culture shock pada mahasiswa baru di STT  X  Jakarta yang Berasal dari 
luar Jakarta. 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk memberikan 
gambaran mengenai culture shock yang dialami oleh mahasiswa 
baru di STT  X  Jakarta yang berasal dari luar Jakarta. 
Tujuan dari penelitian ini adalah untuk memberikan 
penjelasan lebih rinci mengenai derajat culture shock yang dialami 
oleh mahasiswa baru yang berasal dari luar Jakarta di STT  X  
Jakarta dalam hal komponen, aspek, dan indikatornya serta faktor-
faktor yang mempengaruhinya. 
mengenai culture shock pada mahasiswa baru yang berasal dari 
luar Jakarta dan baru pindah ke Jakarta. 
melakukan penelitian mengenai culture shock. 
STT  X  Jakarta mengenai culture shock yang dapat 
dimanfaatkan sebagai bahan pertimbangan dalam membuat 
program seperti pengenalan budaya Jakarta kepada mahasiswa 
baru khususnya yang berasal dari luar Jakarta. 
berasal dari luar kota Jakarta mengenai gambaran sumber-
sumber culture shock, dengan harapan akan mengurangi dampak 
negatif dari culture shock yang dialami oleh mahasiswa yang 
akan melanjutkan pendidikannya di STT  X  Jakarta. 
Masa dewasa adalah suatu fase dimana individu mengatur pemikiran 
formal operasionalnya. Individu mungkin merencanakan dan membuat 
hipotesis tentang masalah-masalah seperti layaknya remaja, tetapi mereka 
menjadi lebih sistematis ketika mendekati atau menghadapi suatu masalah 
sebagai seorang dewasa. Sementara beberapa orang dewasa lebih mampu 
menyusun hipotesis daripada remaja dan menurunkan suatu pemecahan 
masalah dari suatu permasalahan, banyak orang dewasa yang tidak berpikir 
dengan cara formal operasional sama sekali. Ada dua faktor yang dimiliki 
individu yang dapat membuat individu tersebut mengalami culture shock 
ketika dalam proses akulturasi, diantaranya ialah bagaimana perkembangan 
kognitifnya dan perkembangan sosial emosionalnya ketika individu tersebut 
mengalami proses akulturasi (Keating, dalam Santrock ; 2003). Mahasiswa 
baru tersebut diharapkan dapat berpikir secara formal operasional dan 
mampu menyusun hipotesis daripada remaja dan menurunkan suatu 
pemecahan masalah dari suatu permasalahan. Ketika mahasiswa tidak 
mampu untuk menyusun hipotesis dan memecahkan suatu masalah maka 
individu tersebut akan terus menganggap masalah-masalah tersebut sebagai 
beban dalam dirinya, sehingga hal tersebut dapat menjadi pemicu pada diri 
seseorang untuk mengalami culture shock. 
Transisi sosial ke perguruan tinggi adalah waktu ketika kesepian 
mungkin terbentuk ketika individu meninggalkan dunia tempat tinggal dan 
keluarga yang dikenal. Banyak mahasiswa baru yang merasa cemas bertemu 
dengan orang baru dan membangun kehidupan sosial yang baru. Pada 
umumnya kita tertarik dengan individu yang memiliki karakteristik yang 
sama daripada karakteristik yang berbeda (Berndt & Perry dalam Santrock; 
1990). 
Menurut Oberg (dalam Furnham, Bochner; 1986) terdapat beberapa 
tahap ketika seseorang memasuki lingkungan yang baru. Tahap pertama 
ialah honeymoon stage, yaitu seseorang akan merasakan suatu kebahagiaan, 
kesenangan, kekaguman, antusiasme, dan ketertarikan terhadap lingkungan 
barunya. Tahap kedua ialah crisis, yaitu individu mulai merasakan 
perbedaan-perbedaan awal dan mulai membandingkan dengan daerah 
asalnya, seperti perbedaan bahasa, nilai-nilai, gaya hidup, cuaca, dan lain-
lain, sehingga membuat individu menjadi cemas atau bahkan frustasi. Tahap 
ketiga ialah recovery, yaitu individu mulai mencoba mencari cara untuk 
mengatasi hal-hal yang membuatnya menjadi cemas atau frustasi seperti 
contohnya dengan cara mempelajari bahasa yang digunakan di lingkungan 
sekitar, memahami nilai-nilai masyarakat sekitar, dan mencari cara untuk 
mengatasi iklim di lingkungan sekitar yang berbeda dengan daerah asalnya. 
Tahap yang keempat ialah adjustment, yaitu individu mulai dapat 
beradaptasi dengan perbedaan-perbedaan yang ada di lingkungan barunya 
meskipun terkadang rasa cemas masih suka muncul, namun invidu mulai 
mencoba untuk menikmati lingkungan barunya. 
Seseorang dikatakan mengalami culture shock jika orang tersebut 
tidak dapat mengatasi dengan baik masa crisis nya ketika memasuki 
lingkungan yang baru (Oberg dalam Furnham, Bochner; 1986). Begitu juga 
halnya dengan mahasiswa baru STT  X  Jakarta yang berasal dari luar 
Jakarta yang mengalami tahap crisis ketika menemukan perbedaan-
perbedaan yang ada di Jakarta dengan daerah asalnya. Ketika mahasiswa 
baru tersebut berada di lingkungan barunya yaitu STT  X  Jakarta, 
mahasiswa tersebut akan menemukan berbagai perbedaan dengan daerah 
asalnya. Perbedaan-perbedan tersebut dapat memicu suatu kekhawatiran 
atau kecemasan pada diri mahasiswa. Mahasiswa baru tersebut dapat 
dikatakan mengalami culture shock jika mereka tidak dapat mengatasi rasa 
cemas atau frustasi mereka di karenakan perbedaan-perbedaan dalam segala 
hal yang mereka temui ketika berada di Jakarta. 
Mahasiswa baru yang berasal dari luar Jakarta akan cenderung 
mencari teman yang memiliki karakteristik yang sama dengannya ketika 
datang ke STT  X  Jakarta. Ketika mahasiswa baru tersebut tidak 
menemukan teman yang memiliki karakteristik yang serupa, hal tersebut 
dapat memicu mahasiswa tersebut merasa kesepian. Pada tahap masa 
dewasa awal, cara yang yang paling cepat untuk mengurangi rasa kesepian 
ialah dengan memperbaiki hubungan sosialnya, seperti contohnya 
membentuk hubungan yang baru dengan menggunakan jaringan sosial yang 
sudah secara lebih baik atau dengan menciptakan hubungan pengganti 
dengan binatang peliharaan dan sejenisnya (Rokach dalam Santrock; 1990). 
Hal-hal negatif seperti meminum minuman keras dan sejenisnya juga 
dapat dialami oleh mahasiswa baru yang berasal dari luar Jakarta untuk 
dapat melarikan diri dari perasaan yang menyakitkan atau tidak 
diinginkannya. Hal tersebut dapat terjadi jika mereka tidak dapat mengelola 
perasaannya ketika berada dalam suatu situasi yang tidak menyenangkan 
baginya. Beberapa akibat negatif kesepian pada kesehatan mungkin 
merupakan hasil dari strategi penyelesaian masalah yang menyimpang ( Mc 
Whirter dalam Santrock; 1990). 
Dengan beragamnya mahasiswa yang masuk ke STT  X  Jakarta, 
maka secara langsung mahasiswa tersebut mengalami kontak budaya 
dengan budaya yang ada di STT  X  Jakarta. Menurut Bochner (Dalam 
Ward, Bochner, Furnham; 2001), kontak antar kebudayaan yang berbeda 
terjadi ketika seseorang dari suatu daerah atau komunitas tertentu 
mengunjungi daerah lain dengan berbagai tujuan, seperti bekerja, bermain, 
atau menuntut ilmu. Dengan adanya perpindahan dari daerah asal para 
mahasiswa yang berasal dari luar Jakarta ke kota Jakarta untuk menempuh 
pendidikan di STT  X  Jakarta selanjutnya akan menciptakan kontak antara 
dua budaya atau lebih di tempat yang baru. Mahasiswa yang berasal dari 
luar Jakarta ini disebut sebagai Sojourner, yaitu individu yang tinggal 
sementara waktu dengan tujuan untuk menempuh pendidikan di Jakarta 
dalam periode tertentu (Ward, Bochner, Furnham; 2001).  
Kontak sosial dengan budaya lain yang tentunya berbeda dengan 
budaya asal, seringkali membuat individu mengalami tekanan dan hambatan 
(Ward, Bochner, Furnham; 2001). Keadaan ini disebut sebagai culture 
shock, yaitu keadaan negatif yang berhubungan dengan aksi yang diderita 
oleh mahasiswa yang berasal dari luar Jakarta yang harus pindah ke 
lingkungan kota Jakarta yang dapat dikatakan berbeda dengan lingkungan 
daerah asalnya selama ini. Dalam hal ini, respon yang diberikan oleh 
mahasiswa yang berasal dari luar Jakarta terhadap budaya di Jakarta 
merupakan suatu proses yang berlangsung terus menerus sehubungan 
dengan perubahan budaya yang terjadi (Oberg, dalam Ward, Bochner, 
Furnham; 2001). 
Frekuensi interaksi dengan orang-orang berasal  dari budaya 
setempat (Jakarta) juga dapat mempengaruhi individu dalam mengalami 
culture shock. Semakin sering mahasiswa baru tersebut berinteraksi dengan 
orang-orang yang berasal dari daerah setempat (Jakarta), maka semakin 
kecil juga kemungkinan mahasiswa tersebut untuk mengalami culture shock. 
Semakin sering mahasiswa tersebut berinteraksi dengan orang-orang yang 
berasal dari budaya setempat, maka mahasiswa tersebut akan semakin 
banyak belajar dan dapat lebih mudah untuk menyesuaikan dirinya di 
lingkungan tersebut. 
Hal-hal yang menimbulkan terjadinya culture shock pada mahasiswa 
baru adalah makanan, tipe pakaian, tingkat ekonomi, tipe perilaku, bahasa, 
kesempatan untuk melakukan kontak sosial, standar kehidupan yang umum, 
topik-topik percakapan, jumlah orang yang dikenal (J.P. Spradley and M. 
Philips, dalam Ward, Bochner, Furnham; 2001). Selain itu culture shock 
juga dapat disebabkan oleh perpisahan dengan orang-orang yang dianggap 
penting dalam hidup, seperti contohnya perpisahan dengan keluarga, teman, 
guru (orang yang biasanya bergaul, memberi dukungan dan bimbingan. 
Aspek yang lainnya adalah bahasa yang digunakan, kondisi cuaca atau iklim, 
hukum dan peraturan, sistem politik, perkembangan perekonomian, serta 
sistem pendidikan dan pengajaran (www.edu.oulu.fi.culture.htm). 
Selain itu terdapat pula faktor-faktor situasional seperti dukungan 
sosial, mengerahkan baik langsung maupun moderator pengaruh pada 
penyesuaian lintas-budaya. Dukungan sosial mungkin timbul dari sumber 
suatu varietas, termasuk keluarga, teman, dan orang-orang yang dikenalnya. 
Beberapa peneliti telah menekankan pentingnya keluarga dan berkonsentrasi 
pada hubungan perkawinan sebagai sumber utama dukungan sosial (Ward, 
Bochner, Furnham, 2001). 
Faktor pemicu culture shock juga dapat disebabkan dari 
pengalaman-pengalaman yang dimiliki individu. Pengalaman-pengalaman 
yang sesuai atau sama dengan kehidupannya di tempat yang baru akan 
membuat individu tersebut tidak memiliki kesulitan dalam menyesuaikan 
dirinya di tempat yang baru. Sebaliknya, ketidaksesuaian pengalaman yang 
dimiliki oleh individu tersebut malah akan membuat individu tersebut 
mengalami kesulitan dalam menyesuaikan dirinya di tempat yang baru.  
Proses yang terjadi selama mempelajari budaya yang baru 
melibatkan 3 komponen dalam diri individu, yaitu affect (afeksi), behavior 
(perilaku), dan cognition (kognisi), yaitu bagaimana seseorang merasakan, 
bertingkah laku, berpikir dan memaknakan sesuatu ketika berhadapan 
dengan pengaruh budaya lain (Oberg dalam Ward, Bochner, Furnham; 
2001). Komponen afeksi adalah bagaimana mahasiswa baru yang berasal 
dari luar Jakarta tersebut merasakan dan menghayati suatu keadaan negatif 
yang berhubungan dengan aksi yang diderita oleh individu yang secara tiba-
tiba harus berpindah ke suatu lingkungan yang baru yang berbeda dengan 
lingkungannya selama ini. Dalam komponen afektif ini terdapat beberapa 
aspek yang dapat dirasakan oleh mahasiswa baru yang berasal dari luar 
Jakarta, yaitu  merasakan ketegangan karena adanya usaha untuk 
beradaptasi secara psikis, merasa kehilangan dan kekurangan keluarga dan 
teman, serta merasa dirinya tidak berdaya karena tidak mampu 
menyesuaikan diri dengan linghkungan di Jakarta. 
Komponen kognitif adalah bagaimana mahasiswa baru yang berasal 
dari luar Jakarta tersebut menginterpretasikan orang lain, institusi, maupun 
peristiwa-peristiwa baik spiritual maupun eksistensial di lingkungan dengan 
budaya yang baru. Komponen ini meliputi adanya kebingungan mengenai 
peran, harapan terhadap peran tersebut, nilai yang dianut, perasaan, dan 
identitas diri. Komponen kognitif memiliki aspek yang dapat di alami oleh 
mahasiswa, yaitu tidak memahami adanya perbedaan bahasa, kebiasaan, 
nilai/norma, sopan santun. 
Komponen behavioral berhubungan dengan proses pembelajaran 
budaya yang merupakan perluasan dari pendekatan kemampuan sosial 
meliputi bagaimana ia menyesuaikan diri dengan aturan-aturan yang berlaku, 
relasi sosial, termasuk komunikasi verbal non verbal yang ditampilkan saat 
berinteraksi dengan lingkungan (Oberg dalam Ward, Bochner, Furnham; 
2001). Komponen behavioral ini memiliki dua aspek, yang pertama yaitu 
penolakan terhadap dan dari orang-orang dilingkungan baru, yang kedua 
ialah tidak menerima adanya perbedaan peran, harapan terhadap peran 
tersebut, nilai yang di anut, perasaan, dan identitas diri. 
Ketika individu memulai kontak dengan budaya baru, komponen 
dalam diri yang pertama kali dialami adalah komponen afeksi. Individu 
tersebut mulai merasakan berbagai macam hal (seperti cuaca, jenis makanan, 
transportasi, dll) di lingkungan barunya. Individu yang mengalami culture 
shock ialah individu yang merasakan hal tersebut sebagai keadaan negatif 
yang berhubungan dengan aksi yang diderita oleh individu yang secara tiba-
tiba harus berpindah ke suatu lingkungan yang baru yang berbeda dengan 
lingkungannya selama ini. Setelah merasakan hal tersebut, maka individu 
tersebut akan berfikir negatif mengenai keberadaannya di lingkungan yang 
baru, seperti contohnya berfikir bahwa ia tidak cocok berada dilingkungan 
tersebut. Hingga pada akhirnya individu tersebut melakukan suatu tindakan 
untuk menghindari atau mengurangi keadaan negatif yang dirasakannya 
tersebut (behavioral) (Oberg dalam Ward, Bochner, Furnham; 2001). 
Semakin besar perbedaan antara budaya para mahasiswa baru yang 
berasal dari luar Jakarta dengan budaya yang ada di Jakarta, maka akan 
semakin sulit bagi mahasiswa baru tersebut untuk melakukan penyesuaian 
dirinya. Begitu juga dengan jarak, semakin jauh jarak antara kota asal 
mereka dengan Jakarta, maka akan semakin besar juga kecenderungan 
mahasiswa baru tersebut mengalami culture shock. Hal tersebut di 
karenakan perbedaan budaya yang jauh berbeda, seperti contohnya budaya 
antara kota Jakarta dengan Ambon. Perbedaan bahasa yang sangat berbeda 
dapat memicu culture shock secara cepat pada mahasiswa baru tersebut. 
Individu dapat dikatakan mengalami culture shock yang tinggi jika 
individu tersebut merasakan simptom-simptom yang dialaminya menjadi 
beban, membuatnya merasa tertekan, memiliki kesulitan dalam beradaptasi 
atau menyesuaikan dirinya di lingkungan yang baru, dan individu tersebut 
pun tidak dapat mengatasinya. Sedangakan individu yang dikatakan 
mengalami culture shock yang sedang, jika individu tersebut mengalami 
simptom-simptom culture shock dan merasa bahwa simptom tersebut 
membuat dirinya kesulitan dalam menyesuaikan dirinya di tempat yang baru, 
akan tetapi dalam hal ini individu tersebut masih dapat mengatasinya. 
Individu dapat dikatakan memiliki culture shock yang rendah jika individu 
tersebut mengalami simptom-simptom culture shock yang tidak begitu 
banyak atau signifikan dan tidak menjadikannya masalah yang berarti, serta 
tidak mempengaruhi subjek dalam menyesuaikan dirinya di tempat yang 
baru. 
Culture shock yang dialami mahasiswa baru tergantung dari 
seberapa banyak simptom-simptom yang dialaminya dan bagaimana respon 
mahasiswa baru STT  X  Jakarta yang berasal dari luar Jakarta dalam 
mengalami serta mengatasi crisis nya yaitu simptom-simptom culture shock 
yang di karenakan oleh perbedaan-perbedaan antara lingkungan barunya 
saat ini dengan daerah asalnya.  
Berdasarkan uraian di atas, dapat diasumsikan bahwa : 
1. Ketika mahasiswa baru yang berasal dari Luar Jakarta menjadi 
mahasiswa STT  X  Jakarta, maka akan mengalami kontak dengan 
budaya urbanisasi (Jakarta) dan multikulturalnya. 
2. Dalam masa Crossing Culture ke budaya baru, mahasiswa baru yang 
berasal dari luar Jakarta akan mengalami akulturatif stres yang dipicu 
oleh beberapa faktor yaitu faktor situasional dan faktor dari 
karakteristik individu itu sendiri. 
3. Mahasiswa baru STT  X  Jakarta yang berasal dari luar Jakarta akan 
mengalami culture shock ketika tinggal di Jakarta, namun derajat 
culture shock yang dialaminya akan berbeda-beda. 
4. Proses terbentuknya culture shock pada mahasiswa STT  X  Jakarta 
meliputi komponen afektif, kognitif, dan behavioral. 
Menurut Kalervo Oberg (dalam Ward, Bochner, & 
Furnham; 2001), culture shock menggambarkan suatu keadaan 
negatif yang berhubungan dengan aksi yang diderita oleh individu 
yang secara tiba-tiba harus berpindah ke suatu lingkungan yang 
baru yang berbeda dengan lingkungannya selama ini. Dalam hal 
ini, respon yang diberikan terhadap budaya di lingkungan yang 
baru merupakan suatu proses yang berlangsung terus menerus 
sehubungan dengan perubahan budaya yang terjadi. Pada 
umumnya culture shock dialami oleh pendatang selama 6 bulan 
sampai 1 tahun kedatangannya. 
Simptom culture shock antara lain : 
1. Ketegangan karena adanya usaha untuk beradaptasi secara 
psikis. 
2. Perasaan kehilangan dan kekurangan keluarga dan teman. 
3. Penolakan terhadap dan dari orang-orang di lingkungan yang 
baru. 
4. Adanya kebingungan mengenai peran, harapan terhadapperan 
tersebut, nilai yang dianut, perasaan dan identitas diri. 
5. Tidak menyukai kenyataan adanya perbedaan bahasa, 
kebiasaan, nilai/norma, sopan santun di daerah asal dengan di 
daerah baru. 
6. Perasaan tidak berdaya yang disebabkan oleh 
ketidakmampuan menyesuaikan diri dengan lingkungan baru. 
(Oberg, dalam Furnham dan Bochner, 1986, Jurnal Psikologi, 
Maret 2000) 
Faktor-faktor yang dapat menimbulkan culture shock 
antara lain makanan, tipe pakaian, tingkat ekonomi, tipe perilaku, 
bahasa, kesempatan untuk melakukan kontak sosial, sikap 
terhadap agama yang dianut, standar kehidupan yang umum, 
topik-topik percakapan, jumlah orang yang dikenal. (J.P. Spradley 
and M. Philips (1972) dalam Ward, Bochner, Furnham; 2001) 
Menurut Oberg (dalam Ward, Bochner, Furnham; 2001), 
tahap terjadinya culture shock yaitu : 
1. Tahap honeymoon 
Tahap ini terjadi pada masa awal saat individu tiba di daerah 
dengan budaya yang baru. Perbedaan yang ada diantara 
budaya baru dengan budaya asal yang dirasakan sebagai 
sesuatu hal yang menantang sehingga membuat individu 
antusias menghadapinya. Selain itu, individu masih merasa 
terlindungi oleh ingatan yang masih segar tentang budaya 
asalnya. Dalam tahap ini segala sesuatu yang baru terasa 
menyenangkan. Walaupun mungkin beberapa gejala seperti 
tidak bisa tidur atau perasaan gelisah dialami, tetapi rasa 
keingintahuan dan entusiasme dengan cepat dapat mengatasi 
perasaan tersebut. 
2. Tahap crisis 
Pada tahap ini, perbedaan yang ada mulai memunculkan 
kebingungan pada diri individu, sehingga dapat membuat 
individu merasa terisolasi dan inadekuat karena individu 
tidak lagi merasakan dukungan secara langsung dari orang-
orang terdekat. Segala sesuatu mulai dirasa tidak 
menyenangkan. Setelah beberapa lama, ketidakpuasan, 
ketidaksabaran, dan kegelisahan mulai terasa. Pada tahap ini, 
individu sulit untuk berkomunikasi dengan lingkungan dan ia 
merasa asing dalam lingkungannya. 
3. Tahap recovery 
Pada tahap ini, individu mulai mampu melewati tahap kedua 
dengan tenang dan mulai mencoba menemukan kenyamanan 
dalam budaya yang baru. 
4. Tahap adjustment 
Pada tahap ini, individu bisa menerima perbedaan budaya 
sebagai sesuatu yang bernilai. Individu mulai menikmati 
berbagai situasi di lingkungan dengan budaya yang baru 
sehingga bisa memiliki kepercayaan diri dalam menghadapi 
situasi-situasi tersebut. ia dapat menilai hal yang positif dan 
negatif secara seimbang dan mulai mempelajari banyak hal 
tentang kebudayaan baru di luar kebudayaannya. 
Komponen dari proses culture shock, yaitu : 
1. Affective, meliputi : kecemasan, disorientasi, kecurigaan, dan 
kebingungan saat berada di tempat yang baru. Komponen ini 
menggambarkan keadaan emosi yang muncul ketika kita 
berhadapan dengan budaya yang asing atau tidak familiar. 
Pendekatan ini menyoroti faktor-faktor yang dapat 
menimbulkan distres pada kontak budaya, termasuk self 
efficacy, dan emotional resilience, serta faktor interpersonal 
seperti social support. 
2. Behavioral, yaitu komponen yang diasosiasikan dengan 
konsep culture learning yang menjadi kelanjutan dari 
pendekatan social skill, meliputi aturan-aturan, adat, serta 
asumsi yang meregulasi relasi interpersonal yang mencakup 
komunikasi baik verbal maupun non verbal. Sojourner yang 
kurang memiliki kemampuan sosial budaya dan pengetahuan 
saat berada di situasi yang tidak familiar akan menemukan 
kesulitan dalam memulai membina hubungan yang harmonis 
dengan masyarakat di tempat yang baru. Perilaku yang tidak 
sesuai dengan budaya mereka akan mengakibatkan 
kesalahpahaman bahkan mungkin menimbulkan agresi. Ini 
akan membuat mereka kurang efektif dalam menjalani 
kehidupan baik personal maupun profesional. Culture 
learning juga berhubungan dengan banyaknya pengaruh 
negatif yang dihubungkan dengan kontak budaya, seperti 
munculnya kecemasan dalam menghadapi situasi yang tidak 
pasti, yang akhirnya menurunkan self esteem. 
3. Cognitive, yang mencakup bagaimana seseorang 
menginterpretasikan suatu objek, personal, institusi, maupun 
peristiwa-peristiwa yang ada di lingkungan, baik spiritual 
maupun eksistensial. 
A sojourn dapat diartikan sebagai a temporary stay di 
suatu tempat yang baru. Dengan demikian, sojourner 
didefinisikan sebagai individu yang tinggal sementara waktu di 
suatu tempat yang baru. Hal ini dilakukan secara sukarela dalam 
periode waktu yang tidak ditentukan dan sifatnya relatif singkat. 
Walaupun tidak ada kriteria yang pasti untuk menentukan aturan 
periodenya, namun parameter yang biasa digunakan adalah 6 
bulan hingga 5 tahun (Ward, Bochner, & Furnham; 2001). Ada 
beberapa tipe sojourner, antara lain pebisnis asing, diplomat, 
pekerja militer atau angkatan bersenjata, pelajar, sukarelawan, 
tenaga bantu, dan misionaris (Ward, Bochner, & Furnham; 2001). 
Beberapa penelitian yang dilakukan kepada pelajar 
pendatang telah mempertimbangkan konsekuensi dalam hal 
afektif, kognitif, ataupun perilaku pada masa translintas budaya 
dan telah berusaha untuk mendirikan sistem individual, 
interpersonal, sosial, faktor struktural dan ekonomi ketika 
memprediksi pada saat penyesuaian (Ward, Bochner, & Furnham; 
2001). 
Masalah yang dihadapi mahasiswa yang menempuh studi 
di luar kota yakni tekanan studi di perguruan tinggi, problem 
dalam relasi sosial, kesiapan menghadapi ujian, serta kesulitan 
keuangan (Ward s et all., 1998 dalam Arief Darmanegara Liem; 
2003). 
Kebudayaan merupakan keseluruhan system gagasan, 
tindakan dan hasil karya manusia dalam rangka kehidupan 
masyarakat yang dijadikan milik diri manusia dengan belajar 
(Koentjaraningrat; 1990). 
Koentjaraningrat (1990) membedakan wujud 
kebudayaan, yaitu : 
a. Wujud kebudayaan sebagai suatu kompleksitas ide, gagasan, 
nilai-nilai, norma-norma, maupun peraturan-peraturan. 
b. Wujud kebudayaan sebagai kompleksitas aktivitas atau 
sistem sosial mengenai tindakan berpola manusia dalam 
masyarakat. 
c. Wujud kebudayaan sebagai benda-benda hasil karya manusia 
dalam bentuk fisik. 
Seperti halnya transisi dari sekolah dasar menuju sekolah 
menengah pertama yang melibatkan perubahan dan kemungkinan 
stres, begitu pula masa transisi dari sekolah menengah 
atas ,menuju universitas. Dalam banyak hal, terdapat perubahan 
yang sama dalam dua transisi itu. Berpindah dari seorang senior 
di sekolah menengah atas menjadi orang baru di universitas 
memainkan kembali top-dog phenomenon dalam hal perubahan 
dari siswa yang paling tua dan paling berkuasa menjadi siswa 
yang paling muda dan paling tidak berkuasa yang terjadi 
sebelumnya di awal masa remaja. Transisi dari sekolah menengah 
atas menuju universitas melibatkan gerakan menuju suatu struktur 
sekolah yang lebih besar, dan tidak bersifat pribadi ; interaksi 
dengan kelompok sebaya dari daerah yang lebih beragam dan 
kadang lebih beragam latar belakang etniknya ; dan peningkatan 
perhatian pada prestasi dan penilaiannya (Belle & Paul, 1989; 
Upcraft & Gardner, 1989 dalam Santrock; 2003). 
Transisi ini dapat melibatkan hal-hal yang positif. Pelajar 
mungkin lebih merasa dewasa, lebih banyak pelajaran yang dapat 
dipilih, lebih banyak waktu untuk dihabiskan bersama teman 
sebaya, lebih banyak kesempatan untuk mengeksplorasi berbagai 
gaya hidup dan nilai-nilai, menikmati kemandirian yang lebih 
luas dari pengawasan orang tua, dan tertantang secara intelektual 
oleh tugas akademik. Namun demikian, mahasiswa baru di 
universitas tampaknya lebih banyak mengalami tekanan dan 
depresi daripada di masa lalu. Ketakutan akan kegagalan dalam 
sebuah dunia yang berorientasi pada kesuksesan seringkali 
menjadi alasan untuk itu. Tekanan untuk sukses di universitas, 
mendapatkan pekerjaan yang sangat baik dan menghasilkan uang 
banyak adalah suatu hal yang sangat berpengaruh pada sebagian 
besar mahasiswa. 
Masa dewasa adalah suatu fase dimana individu mengatur 
pemikiran formal operasionalnya. Individu mungkin 
merencanakan dan membuat hipotesis tentang masalah-masalah 
seperti layaknya remaja, tetapi mereka menjadi lebih sistematis 
ketika mendekati atau menghadapi suatu masalah sebagai seorang 
dewasa. Sementara beberapa orang dewasa lebih mampu 
menyusun hipotesis daripada remaja dan menurunkan suatu 
pemecahan masalah dari suatu permasalahan, banyak orang 
dewasa yang tidak berpikir dengan cara formal operasional sama 
sekali (Keating, dalam Santrock; 2003). 
Menurut Gisela Labouvie-Vief (dalam Santrock; 2003), 
integrasi baru dari pikiran terjadi pada masa dewasa awal. Tahun-
tahun masa dewasa akan menghasilkan pembatasan-pembatasan 
fragmatis yang memerlukan strategi penyesuaian diri yang sedikit 
mengandalkan analisis logis dalam memecahkan masalah. 
Komitmen, spesialisasi, dan penyaluran energi ke dalam usaha 
seseorang untuk memperoleh tempat dalam masyarakat dan 
sistem kerja yang kompleks menggantikan ketertarikan remaja 
pada logika yang idealis. Pada masa dewasa awal, kemampuan 
kognitif menjadi sangat baik dan juga menunjukan adaptasi 
dengan aspek fragmatis dalam hidup. Kompetensi sebagai 
seorang dewasa muda mungkin memerlukan banyak keterampilan 
berpikir logis dan adaptasi yang fragmatis terhadap kenyataan. 
William Perry (dalam Santrock; 2003) juga mencatat 
perubahan-perubahan yang penting tentang cara berpikir seorang 
dewasa muda yang berbeda dengan remaja. Ia percaya bahwa 
remaja sering memandang dunia dalam dualisme pola polaritas 
mendasar, seperti benar-salah, kita-mereka, atau baik-buruk. Pada 
waktu individu mulai matang dan memasuki tahun-tahun dewasa, 
mereka mulai menyadari perbedaan pendapat dan berbagai 
perspektif yang dipegang orang lain, yang mengguncang 
pandangan dualistik mereka. Mereka mulai memperluas wilayah 
pemikiran individualistik mereka dan mulai percaya bahwa setiap 
orang memiliki pandangan pribadi masing-masing dan setiap 
pendapat yang ada sebaik pendapat orang lainnya. Pada waktu 
pendapat pribadi ditentang oleh orang lain, pemikiran yang 
beragam menghasilkan pemikiran yang relatif tunduk, dimana 
pendekatan yang analisis dan evaluatif terhadap ilmu pengetahuan 
secara sadar dan aktif dilakukan. 
Hanya pergeseran ke arah relativisme total yang 
menjadikan seseorang yang dewasa memahami bahwa kebenaran 
adalah relatif, bahwa arti dari sebuah peristiwa dihubungkan 
dengan konteks dimana peristiwa itu terjadi dan dibatasi kerangka 
berpikir individu yang digunakan untuk memahami peristiwa 
tersebut. Dalam relativisme total, orang dewasa mengakui bahwa 
relativisme menyentuh semua aspek kehidupan, tidak saja dunia 
akademis, melainkan juga pemahaman bahwa pengetahuan 
terbentuk tidak dengan sendirinya, tidak absolut, dan sifatnya 
kontekstual. 
Saat memasuki masa dewasa, sebagian besar individu 
termotivasi untuk berhasil melalui perkembangan identitas dan 
keintiman. Erik Erikson (dalam Santrock; 2003) percaya bahwa 
fase identity vs identity conffusion adalah masalah utama yang 
harus dinegosiasikan pada masa remaja. Erikson berpikir bahwa 
keintiman seharusnya dialami setelah individu memasuki proses 
pembentukan identitas yang tetap dan berhasil. Intimacy vs 
isolation adalah fase keenam dari tahap perkembangan Erikson, 
yang dialami individu pada masa dewasa awal. Pada saat ini, 
individu memiliki tugas untuk membina hubungan yang intim 
dengan orang lain dan juga membangun persahabatan yang sehat 
dengan orang lain. Erikson menggambarkan keintiman sebagai 
penemuan diri sendiri sekaligus kehilangan diri sendiri dalam diri 
orang lain. 
Aspek yang penting dalam membina hubungan yang intim 
dengan orang lain adalah komitmen. Pada saat yang sama, 
individu menunjukan ketertarikan yang kuat pada kemandirian 
dan kebebasan. Perkembangan dalam masa dewasa awal sering 
melibatkan keseimbangan yang membingungkan antara keintiman 
dan komitmen pada satu sisi, dan kemandirian dan kebebasan di 
sisi yang lain (Mc Adams, dalam Santrock; 2003). 
Pada saat yang bersamaan dengan upaya individu 
berusaha memantapkan suatu identitas, mereka menghadapi 
kesulitan mengatasi peningkatan kemandirian dari orang tua, 
membangun hubungan intim dengan individu lain, dan 
meningkatkan komitmen persahabatan mereka. Pada saat yang 
bersamaan pula mereka harus dapat berpikir untuk dirinya sendiri 
dan melakukan sesuatu tanpa harus mengikuti apa yang dikatakan 
atau dilakukan oleh orang lain. 
Gerbang perguruan tinggi umumnya menjadi masa transisi 
terumit. Pasalnya beranjak dari kebiasaan menjadi siswa, kini 
seseorang harus dihadapkan pada kemandirian total. Maka tidak 
heran jika pelajar di perguruan tinggi dijuluki Mahasiswa. Tidak 
hanya dalam hal kurikulum / silabusnya yang lebih khusus, 
namun cara berfikir serta bertingkah laku juga harus 
mencerminkan intelektualitas.  
Umumnya mereka yang ada dalam taraf transisi akan 
memiliki sifat pada level tertinggi dan terendah. Emosi belum 
dapat terkendali normal, sebab kebiasaannya selaku siswa SMA 
masih kental melekat. Ada yang cenderung percaya diri karena 
masih melekat sifat senioritas di SMA, dan ada pula yang 
cenderung tidak memiliki nyali menonjolkan diri karena sadar 
akan posisinya yang terlalu muda di lingkungan kampus. 
Ibarat kertas putih, mahasiswa dimasa transisi juga 
tergantung pada lingkungan. Lingkungan yang baik akan 
berdampak positif pada perkembangan psikologi mereka. Begitu 
pula sebaliknya. Di luar batas silabus kuliah, kerap kali mereka 
berkiblat pada pola fikir dan tingkahlaku senior. 
Pada sifat level tertinggi mahasiswa transisi biasanya lebih 
mendekati agresif extrem. Sifat mereka akan lebih sulit di arahkan, 
sikap frontal dan membrontak melekat pada karakteristiknya. 
Bahkan mereka akan lebih sulit diberikan pengarahan dalam 
bentuk nasehat, apalagi yang memberikan nasehat adalah 
senioritas yang tergolong dalam akademisi. Namun, mereka akan 
lebih tertarik dengan nasehat berupa perbuatan langsung. Hal 
tersebut biasanya datang dari senior yang juga berpola sama 
dengan mereka, frontal tapi terarah. Sifat ini ditemui pada 
senioritas yang tergolong aktivis (www.youth.dnaberita.com). 
Dalam penelitian ini, permasalahan yang ingin diteliti adalah 
mengenai culture shock pada mahasiswa baru di STT  X  Jakarta yang 
berasal dari luar Jakarta. Metode yang digunakan dalam penelitian ini 
adalah metode penelitian deskriptif dengan teknik survei. 
Metode deskriptif survey adalah penelitian yang diadakan untuk 
memperoleh fakta-fakta dan gejalan-gejala yang ada dan mencari 
keterangan-keterangan secara faktual baik tentang institusi sosial, ekonomi, 
atau politik dari suatu kelompok ataupun suatu daerah (Moh. Nasir ; 1983). 
Dengan demikian akan didapatkan gambaran mengenai variabel 
yang diukur dengan cara mengumpulkan data dari mahasiswa baru di STT 
 X  Jakarta yang berasal dari luar Jakarta dalam jangka waktu yang 
bersamaan melalui kuesioner culture shock. 
Rancangan penelitian yang digunakan dapat digambarkan melalui 
bagan sebagai berikut : 
Variabel yang akan diteliti dalam penelitian ini adalah derajat 
culture shock pada mahasiswa baru di STT  X  Jakarta. 
Culture shock merupakan suatu keadaan negatif yang 
berhubungan dengan aksi yang diderita oleh individu yang secara 
tiba-tiba harus berpindah ke suatu lingkungan yang baru yang 
berbeda dengan lingkungannya selama ini. 
Culture shock adalah seberapa sering mahasiswa baru STT 
 X  Jakarta yang berasal dari luar Jakarta merasakan reaksi negatif 
yang muncul dalam komponen afektif, perilaku, dan kognitif setelah 
berada di Jakarta. 
a. Komponen afektif terdiri atas beberapa aspek, yaitu : 
1. Seberapa sering mahasiswa merasakan ketegangan karena 
adanya usaha untuk beradaptasi secara psikis, yang muncul 
dalam indikator : 
2. Seberapa sering mahasiswa merasa kehilangan dan kekurangan 
keluarga dan teman, yang muncul dalam indikator : 
3. Seberapa sering mahasiswa merasa dirinya tidak berdaya 
karena tidak mampu menyesuaikan diri dengan lingkungan di 
Jakarta, yang muncul dalam indikator : 
b. Komponen perilaku terdiri atas beberapa aspek, yaitu : 
4. Seberapa sering mahasiswa melakukan penolakan terhadap 
orang-orang di lingkungan Jakarta, yang muncul dalam 
indikator : 
5. Seberapa sering mahasiswa berperilaku untuk tidak menerima 
adanya perbedaan peran, harapan terhadap peran tersebut, nilai 
yang dianut, perasaan, dan identitas diri, yang muncul dalam 
indikator : 
nilai-nilai yang diyakininya 
c. Komponen kognitif terdiri atas beberapa aspek, yaitu : 
6. Seberapa sering mahasiswa tidak memahami adanya perbedaan 
bahasa, kebiasaan, nilai/norma, sopan santun, yang muncul 
dalam indikator : 
asalnya lebih baik dibandingkan di Jakarta 
Jakarta bukanlah hal yang penting 
Penelitian ini menggunakan alat ukur berupa kuesioner 
mengenai gambaran culture shock, yang di konstruksi sendiri oleh 
peneliti. 
Alat ukur ini berjumlah 100 item yang terdiri dari 50 item 
positif dan 50 item negatif. Setiap masing-masing indikator dari 
aspek-aspek yang terkandung dalam penentuan gambaran culture 
shock di wakili oleh 4 item yang terdiri dari 2 item positif dan 2 item 
negatif. 
Alat ukur ini disajikan dalam bentuk pernyataan tertutup 
dengan tipe matriks yang terdiri dari pernyataan positif dan negatif, 
dimana setiap nomor item berisi tentang perbandingan kondisi 
responden saat ia berada di daerah asal dan setelah berada di Jakarta. 
Pernyataan tersebut memiliki 4 kemungkinan jawaban, yaitu : tidak 
pernah, jarang, sering, dan  selalu. 
Kriteria : 
Tidak pernah Tidak mengalami simptom culture shock. 
Jarang Mengalami simptom culture shock 1   2 kali 
dalam seminggu. 
Sering Mengalami simptom culture shock 3   4 kali 
dalam seminggu. 
Selalu Mengalami simptom culture shock 5   7 kali 
dalam seminggu. 
Bobot jawaban diberikan skor 1   4. Untuk item positif 
secara berurutan dari tidak pernah sampai selalu diberi bobot 1, 2, 3, 
4, sedangkan untuk item negatif secara berurutan dari tidak pernah 
sampai dengan selalu  diberi bobot 4, 3, 2, 1. Skor gambaran culture 
shock diperoleh dari hasil pengurangan skor item B (di daerah 
Jakarta) dengan skor item A (di daerah asal). Skor selisih tersebut 
memiliki skala 0 sampai 3, semakin tinggi skor selisih dalam item 
tersebut maka semakin tinggi derajat culture shock pada item 
tersebut. Skor gambaran culture shock tersebut dikelompokan 
menjadi 3 kategori yaitu, tinggi, sedang dan rendah. Pengelompokan 
tersebut berdasarkan jumlah skor total untuk setiap indikator dari 
setiap responden atau menggunakan norma kelompok, sebagai 
berikut: 
Tinggi :  169 - 252 
Sedang :  85 - 168 
Rendah :  0 - 84 
Data pribadi yang dijaring dalam penelitian ini yaitu usia, 
suku bangsa, asal daerah, lamanya tinggal didaerah asal. Sedangkan 
data sekunder yang dijaring meliputi suku bangsa teman, memiliki 
teman akrab yang berbeda daerah asal atau tidak, frekuensi 
mengirim kabar kepada keluarga, dan kedatangan orang tua 
menjenguk responden. Data ini menjadi data penunjang bagi 
penelitian yang dilakukan, yaitu dapat berguna dalam memberikan 
paparan yang lebih rinci. 
Untuk mengetahui apakah pernyataan-pernyataan 
yang dibuat dalam kuesioner menjaring data tentang 
gambaran derajat culture shock pada mahasiswa tahun 
pertama di STT  X  Jakarta yang berasal dari luar Jakarta, 
maka diadakan uji coba terhadap alat ukur. Pengujian 
validitas alat ukur di lakukan dengan menggunakan model 
Alpha Cronbach pada program SPSS versi 17. Kemudian 
untuk menentukan validitas setiap item, apakah item 
dipakai atau tidak, caranya dengan membandingkan nilai 
korelasi yang diperoleh dengan kriteria dari  Friedenberg 
dan Kaplan (dalam Siegel, 1982) yaitu jika rs : 
< 0,3 = item dibuang 
> 0,3 = item dipakai 
Reliabilitas alat ukur diuji dengan model Alpha 
Cronbach, untuk menunjukan sejauh mana suatu hasil 
pengukuran relatif konsisten jika pengukuran diulangin 
kembali pada waktu yang berlainan. Pengujian reliabilitas 
alat ukur dilakukan dengan menggunakan model Alpha 
Cronbach pada program SPSS versi 17. Kemudian 
menentukan tingkat reliabilitas alat ukur dengan cara 
membandingkan nilai reliabilitas dengan kriteria dari J.P. 
Guilford (dalam Siegel, 1997), yaitu jika rs: 
0.00   0.19 : derajat reliabilitas sangat rendah 
0.20   0.39 : derajat reliabilitas rendah 
0.40   0.69 : derajat reliabilitas sedang 
0.70   0.89 : derajat reliabilitas tinggi 
0.90   1.00 : derajat reliabilitas sangat tinggi 
Populasi sampel dalam penelitian ini adalah seluruh 
mahasiswa STT  X  Jakarta tahun pertama kuliah.  
berasal dari luar Jakarta. 
tahun. 
Penelitian ini menggunakan teknik purposive sampling, yaitu 
sampel dipilih berdasarkan karakteristik tertentu, sesuai dengan 
tujuan penelitian. 
Teknik yang digunakan untuk menganalisis data adalah deskriptif 
analisis, dimana langkah awalnya adalah melakukan perhitungan secara 
statistik yaitu dengan menghitung distribusi frekuensi data primer yang 
didapat dari kuesioner yang diberikan. 
Persentase =  
Keterangan : 
F : frekuensi dari jumlah responden 
N : jumlah keseluruhan responden 
Hasil dari data utama yang sudah di olah akan di tabulasi silang 
dengan data penunjang, untuk mengetahui faktor-faktor yang 
mempengaruhi culture shock. 
